# О предмете

**Версия:** 2020

**Преподаватель:** Рыбина Г.В.

**Семестр:** Б5

# Список лекций

* Лекция 1. Общее представление о восприятии человеком окружающего мира
* Лекция 2. Основные направления исследований в области искусственного интеллекта
* Лекция 3. Архитектуры интеллектуальных систем и их эволюция
* Лекция 4. Основные понятия и определения
* Лекция 5. Отличия знаний от данных
* Лекция 6. Сравнение систем, основанных на знаниях, и обычных программных систем
* Лекция 7. Общие сведения о представлении знаний в интеллектуальных системах
* Лекция 8. Обработка знаний в интеллектуальных системах
* Лекция 9. Сетевые модели представления знаний: семантические сети
* Лекция 10. Сетевые модели представления знаний: фреймы
* Лекция 11. Получение и структурирование знаний в интеллектуальных системах
* Лекция 12. Методы и модели получения знаний
* Лекция 13. Средства автоматизированного приобретения знаний
* Лекция 14. Методология и технология разработки интеллектуальных систем
* Лекция 15. Системный анализ проблемной области на применимость технологии систем, основанных на знаниях
* Лекция 16. Интегрированные интеллектуальные системы

# Список экзаменационных вопросов

1. Механизмы вывода в СОЗ (ЭС).
2. Архитектура статических и динамических СОЗ (ЭС). Интегрированные экспертные системы.
3. Приобретение знаний в СОЗ (ЭС): модели приобретения знаний, средства         автоматизированного приобретения знаний
4. Механизмы поиска решений в СОЗ (ЭС).
5. Сетевые модели представления знаний в СОЗ (ЭС). Выбор формализма представления знаний.
6. Классификация инструментальных средств (ИС) для СОЗ (ЭС). Выбор ИС для СОЗ (ЭС).
7. Представление знаний в СОЗ (ЭС): состав и организация знаний, НЕ-факторы знаний.
8. Анализ современного состояния работ по основным направлениям ИИ.
9. Сравнение СОЗ и обычных программных систем.
10. Формальные основы СОЗ (ЭС). Цикл работы решателя (интерпретатора).
11. Извлечение знаний: основные термины, понятия, аспекты, классификация методов извлечения знаний
12. Продукционные модели представления знаний. Выбор формализма представления знаний.
13. Фрейм (основные понятия и определения).
14. Особенности методологии и технологии построения СОЗ (ЭС). Особенности построения динамических СОЗ (ЭС).
15. Сравнение структур знаний и данных. Общие сведения о представлении знаний.
16. Обработка знаний в интеллектуальных системах.
17. Фрейм (основные понятия и определения). Языки представления знаний, основанные на фреймах.
18. Классификация интеллектуальных систем и СОЗ (ЭС). НЕ-факторы знаний (определения).
19. Критерии выбора формализма для представления знаний в СОЗ (ЭС).
20. Классификация знаний для СОЗ (ЭС). Понятийная структура проблемной области.
21. Сетевые модели представления знаний в СОЗ (ЭС). Семантические сети.
22. Системный анализ проблемной области на применимость технологии СОЗ (ЭС).
23. Отличия знаний от данных.
24. Формальные основы СОЗ (ЭС).
25. Основные термины и понятия СОЗ (ЭС), включая типы задач, при решении которых методы и средства СОЗ (ЭС) дают существенные результаты.
26. Языки представления знаний в СОЗ (ЭС), основанные на продукциях и фреймах.
27. Роль СОЗ (ЭС) в исследованиях по ИИ. Эволюция подходов.
28. Анализ факторов, влияющих на состав и структуру знаний в СОЗ (ЭС).
29. Представление знаний в СОЗ (ЭС). Состав и организация знаний.
30. Промышленная технология создания СОЗ (ЭС).
31. Уровни и модели представления знаний в СОЗ (ЭС). Критерии выбора формализма для представления знаний в СОЗ (ЭС).
32. История ИИ (кратко). Структура ранних СИИ.
33. Цикл работы механизма вывода (решателя/интерпретатора) в СОЗ (ЭС).
34. Модели приобретения знаний в СОЗ (ЭС). 
35. Психологический, лингвистический и гносеологический аспекты извлечения знаний
36. Инструментальные средства для поддержки разработки современных СОЗ (ЭС).
37. Интегрированные экспертные системы (ИЭС). Основные понятия и определения.
38. Модели «идеального» эксперта и инженера по знаниям. Выбор эффективной пары «эксперт - инженер по знаниям».